% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação          = qualificacao 
%   Curso                 = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
\documentclass[doutorado, pre-defesa]{packages/icmc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}
% ---------------------------------------------------------------------------

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes e Comandos Adicionais (FalvoJr)
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{fontawesome}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering}m{#1}}
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcommand{\fullcite}[5]{%
  #1 \emph{#2}. \textbf{#3}. #4. #5.
}
% ---------------------------------------------------------------------------


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloPT{Speech2Learning: Uma Arquitetura de Software Baseada em Reconhecimento de Fala para Promover a Acessibilidade de Objetos de Aprendizagem}
\tituloEN{Speech2Learning: A Speech Recognition-Based Software Architecture to Promote the Accessibility of Learning Objects}
\autor[FalvoJr, V.]{Venilton FalvoJr}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientadora]{Profa. Dra.}{Ellen Francine Barbosa}
%\coorientador{Prof. Dr.}{Fulano de Tal}
\curso{CCMC}
\data{13}{08}{2024} % Data do depósito
\idioma{PT} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{
    \textbf{Introdução:} O acesso a Objetos de Aprendizagem (OAs) audíveis continua sendo um desafio para diversos aprendizes, especialmente para aqueles que dependem de recursos de Tecnologia Assistiva (TA). Com o avanço do Reconhecimento Automático de Fala (ASR), surge a oportunidade de desenvolver soluções que tornem os OAs mais acessíveis. Este trabalho insere-se nesse contexto, buscando abordar a problemática da acessibilidade educacional através da definição de uma Arquitetura de Software capaz de integrar e promover soluções de TA baseadas em ASR. \textbf{Objetivo:} O principal objetivo desta pesquisa foi desenvolver e avaliar uma Arquitetura de Software, denominada \textit{Speech2Learning}, destinada a promover a criação de soluções baseadas em ASR, visando tornar OAs audíveis mais acessíveis para uma ampla gama de aprendizes. \textbf{Métodos:} A metodologia desta pesquisa incluiu um Mapeamento Sistemático (MS) que fundamentou a definição da \textit{Speech2Learning}. A arquitetura foi avaliada através de dois Estudos de Caso aplicados na indústria, em uma \textit{EdTech} chamada DIO. O primeiro estudo de caso focou na avaliação da precisão das transcrições automáticas dos principais serviços de ASR em videoaulas, utilizando uma triangulação de dados que combinou análises de similaridade léxica, respostas de participantes em um \textit{Survey}, e uma análise documental adicional. O segundo estudo de caso, ainda em andamento, avaliou um \textit{player} de vídeo integrado a avatares de Libras baseados em texto, alimentados por transcrições automáticas. Este \textit{player} foi testado em termos funcionais com intérpretes de Libras, fornecendo \textit{feedback} qualitativo inicial. \textbf{Resultados:} No primeiro estudo de caso, os resultados indicaram que o serviço de ASR da OpenAI apresentou a maior precisão nas transcrições automáticas, com destaque nas análises estatísticas tanto dos dados gerados por algoritmos de similaridade léxica quanto pelas respostas dos participantes do Survey. A convergência dessas fontes de dados reforçou a relevância do ASR na promoção da acessibilidade de OAs audíveis. O segundo estudo de caso revelou que, embora tecnicamente viável, a integração de avatares de Libras às transcrições automáticas apresentou desafios significativos, especialmente devido à complexidade cultural e linguística da Libras. \textbf{Conclusões:} A pesquisa avançou na criação e avaliação de uma arquitetura genérica e adaptável, aplicável a diversos contextos educacionais, não se limitando apenas ao público surdo. A aplicação dos estudos de caso na indústria adicionou uma camada de complexidade e realismo que proporcionou \textit{insights} valiosos para a avaliação prática da \textit{Speech2Learning}. Embora os resultados tenham sido promissores, o estudo destacou a necessidade de melhorias contínuas, especialmente na integração de avatares de Libras e na adaptação da arquitetura às rápidas evoluções tecnológicas. Estudos adicionais são recomendados para ampliar a amostragem e testar a arquitetura em novos contextos, garantindo sua relevância e eficácia na promoção da acessibilidade educacional. 
    }{Arquitetura de Software, Reconhecimento Automático de Fala, Objetos de Aprendizagem, Tecnologia Assistiva, Acessibilidade Digital}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{
    \textbf{Introduction:} Access to audible Learning Objects (LOs) remains a challenge for many learners, especially those who rely on Assistive Technology (AT) resources. With the advancement of Automatic Speech Recognition (ASR), there is an opportunity to develop solutions that make LOs more accessible. This work is situated in this context, seeking to address the issue of educational accessibility through the definition of a Software Architecture capable of integrating and promoting AT solutions based on ASR. \textbf{Objective:} The main objective of this research was to develop and evaluate a Software Architecture, called \textit{Speech2Learning}, aimed at promoting the creation of ASR-based solutions to make audible LOs more accessible to a wide range of learners. \textbf{Methods:} The methodology of this research included a Systematic Mapping (SM) that underpinned the definition of \textit{Speech2Learning}. The architecture was evaluated through two Case Studies applied in the industry, in an EdTech called DIO. The first case study focused on evaluating the accuracy of automatic transcriptions of the main ASR services in video lessons, using data triangulation that combined lexical similarity analyses, participant responses in a Survey, and an additional document analysis. The second case study, still ongoing, evaluated a video player integrated with text-based Libras avatars, fed by automatic transcriptions. This player was functionally tested with Libras interpreters, providing initial qualitative feedback. \textbf{Results:} In the first case study, the results indicated that OpenAI's ASR service had the highest accuracy in automatic transcriptions, with prominence in statistical analyses of both data generated by lexical similarity algorithms and participant responses in the Survey. The convergence of these data sources reinforced the relevance of ASR in promoting the accessibility of audible LOs. The second case study revealed that, although technically feasible, the integration of Libras avatars with automatic transcriptions presented significant challenges, especially due to the cultural and linguistic complexity of Libras. \textbf{Conclusions:} The research advanced in creating and evaluating a generic and adaptable architecture, applicable to various educational contexts, not limited to the deaf audience. The application of case studies in the industry added a layer of complexity and realism that provided valuable insights for the practical evaluation of \textit{Speech2Learning}. Although the results were promising, the study highlighted the need for continuous improvements, especially in the integration of Libras avatars and the adaptation of the architecture to rapid technological evolutions. Additional studies are recommended to expand the sample and test the architecture in new contexts, ensuring its relevance and effectiveness in promoting educational accessibility. 
    }{Software Architecture, Automatic Speech Recognition, Learning Objects, Assistive Technology, Digital Accessibility}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
\incluifichacatalografica{tex/pre-textual/ficha-catalografica.pdf}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
%\incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
\incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter1}
\input{chapters/1-introduction}

\chapter{Fundamentação Teórica}
\label{chapter2}
\input{chapters/2-theoretical-foundation}

\chapter{Arquitetura Speech2Learning: Potencializando a Acessibilidade em Objetos de Aprendizagem com Reconhecimento de Fala}
\label{chapter3}
\input{chapters/3-speech2learning-arch}

\chapter{Arquitetura Speech2Learning na Prática: Estudos de Caso na Industria}
\label{chapter4}
\input{chapters/4-speech2learning-cases}

\chapter{Conclusões}
\label{chapter5}
\input{chapters/5-conclusion}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
%\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
%\glsaddall
% Impressão do glossário
\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

\chapter{Survey Transcrição Automática}
\label{appendix:asr-survey}
\input{tex/appendix/asr-survey}

\chapter{Survey Avatares de Libras}
\label{appendix:libras-survey}
\input{tex/appendix/libras-survey}

\chapter{Entrevista Intérpretes de Libras}
\label{appendix:libras-interview}
\input{tex/appendix/libras-interview}

\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
% \begin{anexosenv}

%     \chapter{Páginas interessantes na Internet} 
%     \label{chapter:paginas-interessantes}
%     \input{tex/annex/paginas-interessantes}

% \end{anexosenv}
% ---

\end{document}