\noindent
\textbf{Objetivo da Entrevista:} Avaliar a instância do Speech2Learning, especificamente um player de vídeo acessível integrado a avatares de Libras (VLibras e Hand Talk), sob as perspectivas de usabilidade, eficácia e contribuição para o aprendizado.\\

\noindent
\textbf{Método de Elaboração:} As perguntas foram formuladas com base nos requisitos pedagógicos do \textit{ReqML-Catalog} \cite{Soad2017_FIE}, uma catálogo focado em aplicações Mobile, mas que possui muitos requisitos genéricos relevantes neste contexto.\\

\noindent
\textbf{Resultados Esperados:} Insights sobre a eficácia do player de vídeo em termos de acessibilidade, usabilidade e impacto no processo de ensino-aprendizagem para surdos.

\subsubsection*{Informações Gerais}
\begin{enumerate}
    \item Qual é a sua experiência como intérprete de Libras?
    \item Em quais ambientes você trabalha/trabalhou como intérprete de Libras?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Experiência com Avatares de Libras}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item Você tem experiência prévia com o uso de avatares de Libras em contextos educacionais? Pode compartilhar suas impressões sobre esse tipo de tecnologia assistiva?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Usabilidade e Acessibilidade do Player de Vídeo}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
    \item Como você avalia a usabilidade e acessibilidade do player de vídeo em si, considerando o Design Universal? Houve algum aspecto que se destacou?
    \item Em relação aos avatares de Libras, como você compara a facilidade de integração e uso deles no player de vídeo? Existem diferenças significativas na usabilidade de cada um?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Impacto Pedagógico}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{5}
    \item Na sua percepção, qual o impacto do player de vídeo com Design Universal no aprendizado de alunos surdos, independentemente dos avatares de Libras?
    \item Especificamente sobre os avatares VLibras e Hand Talk, como você avalia a efetividade de cada um no suporte ao aprendizado de alunos surdos?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Preferências e Sugestões}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{7}
    \item Você tem uma preferência entre os avatares VLibras e Hand Talk? Por quê?
    \item Existem sugestões ou melhorias que você acredita que poderiam aprimorar tanto o player de vídeo quanto os avatares de Libras utilizados?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Feedback Adicional}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{9}
    \item Há algum outro comentário ou feedback que você gostaria de adicionar sobre sua experiência usando o player de vídeo acessível e os avatares de Libras?
\end{enumerate}
